---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "一个即将毕业的大学生不是计算机专业的但想往数据库方向走，该怎么做？"
category: Other
summary: "一个即将毕业的大学生不是计算机专业的但想往数据库方向走，该怎么做？一个知友在知乎上的提问以及我的回答。"
tags: 
- Other
- 数据库
- 计算机
- 建议
- 大学毕业生
---

`文/温国兵`

**【知友问题】**

这是我潜水看知乎这么久以来的第一个问题。。。
有点长，感谢各位大大在百忙之中抽空阅读我这位纠结之人写的迷茫与求助！

1、我现在大四，通信工程，想往数据库方面发展，最终做到DBA乃至更高。
2、大学期间混了日子，到大四找工作的时候惊了一身汗，发现自己什么都不懂，绝望了一个月，不停的思考自己想干什么，我问了很多老师和朋友该怎么做，最终有个人建议我要不考个CCNA吧，于是我谷歌了很多关于这方面的资料，最终oracle却把我给吸引住了，我的直觉告诉我我想做数据库的事情（我也不知道为什么，也许觉得DBA蛮牛逼吧），于是我又谷歌了很多这方面的资料，问题来了
3、我没有系统的学习过计算机方面的知识，我学过的都是通信方面的知识（数电模电信号与系统），最贴边的应该是学过那么一点点的C语言，对于数据库的认识更为一抹黑（我现在在看数据库概论），这种节奏让我非常的彷徨，没有目标感，不知道该如何系统学习才能达到别人的一般水平，请教各位大大，我该如何去做呢？
4、对此我也自我思考了，我想到了几点
-1、考研，考计算机科学与技术的研究生数据库方面，貌似没有。。。
-2、考个OCP
但是我对这两个想法有点畏怯，考研，我现在都快24了，如果研究生毕业最起码也都26了，青春能有多少年这么耗下去！！，那么只剩下OCP了，但是我知道OCP是全英文的资料，而且与计算机的理论有莫大的关系，以我现在英语四级的水平，我只能呵呵了。那么为了提高英语阅读水平，我还不如一边考研一边学习数据库（考研英语的难度大家知道吧！），既能看懂ocp又能得到一个研究生的牌子。。。但是研究生出来公司肯定不会给你个DBA的职位，你再公司里面呆个5、6年终于媳妇熬成婆了，我都35、6岁了（你也未必能在这个年龄竞争得过同等年龄计算机本科的同学，毕竟别人在本科做起你在研究生做起），想想就感觉可怕。
那么问题又回到了起点，就是个死循环！

我现在内心非常焦灼！求各位大大给点建议或意见，求敲打求鞭笞！无论鼓励的或者蔑视的，我都会认真的思考吸收并找出一条适合我的道路。
再次感谢！
 
**【我的回答】**

![Database guide by robin wen](http://i.imgur.com/hKDzoKq.jpg)

我来说说自己的看法吧。

1.现在你怎么样不重要，关键是方向、兴趣、坚持，如果这些不存在任何问题，长时间的闭门“修行”会达到你想要的；

2.@钟卿卿已经回答得很好了，至于怎么学习这里就不赘述了。我只补充一点，别人的路都是别人的，只有自己摸索的路才适合自己。所以什么技术路线、成长攻略都只能当做参考，要有自己的思考，不要被定势思维所桎梏。

3.从我这次参加阿里巴巴的笔试和面试经历，在技术和成长方面，总结以下几点：
a.你要有自己独特的东西，独特的见解。别人会的你会，别人不会的你也会这是最好不过了；
b.工具不能停留在会用的层面，而应该对其中的原理有深入的理解。工具再怎么变化，很多原理性的东西是不会变的，掌握了本质的东西，其他举一反三就可以很好地理解了。正所谓：“万变不离其宗”，就是这个道理。
c.记忆、记录、罗列并不等于真正掌握，很多知识要有横向、纵向的比较，没有比较，就没有思考；没有思考，就没有进步，就没有提高。这是我参加阿里校招得到的最大收获。与君共勉。
d.很多基本的东西一定要烂熟于心，耳熟能详，不要说你记不得，你记不得就肯定就是你没有掌握。

4.说到了阿里校招，貌似有点偏题了，我只是从这次经历对技术成长方面给一点建议。

5.分享是一种很好的学习方式，写博客、逛论坛、官方网站等等都可以让你收获颇丰。

6.多向大牛看齐，比如@Fenng、@盖国强、@冯春培、@戴明明等等。

7.可以看下这个：<a href="http://www.acoug.org/" target="_blank">中国 Oracle 用户组</a>，祝楼主旅途愉快！

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
